%Przykładowy plik ułatwiający złożenie projektu dyplomowego inżynierskiego.
%UWAGA: Generowany napis na stronie tytułowej o treści PROJEKT DYPLOMOWY INŻYNIERSKI został zaproponowany przeze mnie i nie jest, póki co, potwierdzony przez władze wydziału. Przed ostatecznym oddaniem tak złożonej pracy należy upewnić się jaka powinna być treść tego napisu. W momencie gdy uzyskam informację na temat treści tego napisu, dokonam niezbędnych zmian w źródłach.

\documentclass[eng,printmode]{mgr}
%opcje klasy dokumentu mgr.cls zostały opisane w dołączonej instrukcji

%poniżej deklaracje użycia pakietów, usunąć to co jest niepotrzebne
\usepackage{polski} %przydatne podczas składania dokumentów w j. polskim
%\usepackage[polish]{babel}%alternatywnie do pakietu polski, wybrać jeden z nich
\usepackage[utf8]{inputenc} %kodowanie znaków, zależne od systemu
\usepackage[T1]{fontenc} %poprawne składanie polskich czcionek

\usepackage{url}
%pakiety do grafiki
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{psfrag}

%pakiety dodające dużo dodatkowych poleceń matematycznych
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

%pakiety wspomagające i poprawiające składanie tabel
\usepackage{supertabular}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{hhline}

\usepackage{listings}

%pakiet wypisujący na marginesie etykiety równań i rysunków zdefiniowanych przez \label{}, chcąc wygenerować finalną wersję dokumentu wystarczy usunąć poniższą linię
\usepackage{showlabels}

%definicje własnych poleceń
\newcommand{\R}{I\!\!R} %symbol liczb rzeczywistych, działa tylko w trybie matematycznym
\newtheorem{theorem}{Twierdzenie}[section] %nowe otoczenie do składania twierdzeń

%dane do złożenia strony tytułowej
\title{System antykradzieżowy kół samochodowych}
\engtitle{Car wheels anti-theft framework}
\author{Tomasz Borczyk}
\supervisor{dr inż. Łukasz Jeleń}
%\guardian{dr hab. inż. Imię Nazwisko Prof. PWr, I-6} %nie używać jeśli opiekun jest tą samą osobą co prowadzący pracę
\field{Automatyka i Robotyka (AIR)}
\specialisation{Technologie informacyjne w systemach automatyki (ART)}

\begin{document}
\bibliographystyle{plabbrv} %tylko gdy używamy BibTeXa, ustawia polski styl bibliografii
\maketitle %polecenie generujące stronę tytułową
\tableofcontents


\chapter{Wstęp}
Wykorzystanie systemu GPS jest obecnie powszechnie stosowane do nawigacji w każdego rodzaju transporcie. Istnieje również inna, mniej powszechna grupa zastosowania mająca na celu lokalizację przedmiotów, często osobistych. Niektóre z lokalizatorów, takie jak TrackR \cite{TrackR}, wykorzystują łączność Bluetooth, co pozwala na miniaturyzację urządzenia oraz jego niskie zużycie energii. Niestety tego typu rozwiązanie działa tylko na niewielkie odległości od urządzenia, co wymaga budowania ogromnej sieci użytkowników w celu pokrycia dużej powierzchni, co jest praktycznie niemożliwe. Zaproponowane w pracy rozwiązanie wykorzystuje lokalizację GPS i łączność z internetem. Tego typu rozwiązanie mogą służyć do monitorowania położenia roweru, torebki/plecaka, dziecka, psa, samochodu czy też tytułowych kół samochodowych. Urządzenie w połączeniu z obsługującą je aplikacją służyłoby do odnajdywania zgub, a potencjalnie skradzionych przedmiotów. Praca ta prezentuje implementację tego rodzaju uniwersalnego systemu, który pozwoli użytkownikowi monitorować i zarządzać posiadanymi urządzeniami. Aplikacja webowa stworzona jest w w stosie technologicznym \textit{MEAN} (MongoDB, Express, Angular, Node.js).

\section{Cel pracy}
Celem pracy jest stworzenie uniwersalnego systemu pozwalającego na lokalizację urządzenia GPS, w tym:
\begin{itemize}
\item integrację i oprogramowanie nadajnika GPS złożonego z płytki Adafruit i funkcjonalnych modułów,
\item serwer w Node.js obsługującego przepływ danych i zapis danych w bazie danych MongoDB,
\item aplikację webową stworzoną w Angular 4,
\item aplikację mobilną stworzoną w Ionic.
\end{itemize}
Tak stworzony system będzie został uruchomiony i wdrożony na zewnętrzne serwery.

\section{Zakres pracy}
Praca dzieli się na dwie części. W części teoretycznej opisane są:
\begin{itemize}
\item moduły elektroniczne,
\item biblioteki,
\item platformy programistyczne,
\item narzędzia pomocnicze.
\end{itemize}
Część inżynierska zajmuje się opisem implementacji funkcjonalności, procesem wykonanych prac i oprogramowaniem.

\chapter{Część teoretyczna}
W części tej uwaga będzie poświęcona technologiom i poszczególnym elementom, które zostały wykorzystane w trakcie projektu. 

\section{Płytka Adafruit i moduły funkcjonalne}
Do zbudowania urządzenia monitorującego lokalizację użyto gotowe moduły bazujące na systemie Arduino. Przy wyborze elementów kierowano się głównie ich wielkością. Urządzenie traktowane jest jako prototyp - znacznie najlepsze wyniki w wielkości można by osiągnąć projektując płytkę samodzielnie i używając tylko niezbędnych elementów i złącz.

Wykorzystane zostały:
\begin{itemize}
\item Adafruit Feather 32u4 FONA,
\item moduł UART GPS NEO-6M z wbudowaną anteną,
\item czujnik wychylenia / wstrząsów firmy Waveshare,
\item akumulator litowo-polimerowy 1S 500mAh.
\end{itemize}

Główna płytka to Adafruit Feather 32u4 FONA. Wyposażona jest w mikrokontroler Atmega 32u4 oraz moduł GSM z wejściem na kartę SIM. Posiada wejścia microUSB, służące do programowania oraz zasilania płytki w trakcie debugowania, oraz zasilania dla akumulatora Li-Pol, który jest niezbędny do pracy z modułem GSM oraz zasilania układu w pracy zdalnej. Posiada piny do komunikacji po UART, co pozwala na prostą obsługę modułu GPS poprzez Serial port.

Moduł GPS wyposażony jest w interfejs UART, za pomocą którego następuje przesył danych. Po dostarczeniu zasilania 2,7V-5,0V automatycznie rozpocznie próby nawiązania połączenia z satelitami. W zależności od otoczenia i warunków pogodowych pierwsza połączenie może trwać od 1 do kilku minut. Po skutecznym połączeniu moduł rozpocznie wysyłanie danych NMEA. Dane te składają się ze zdań reprezentowanych przez początkowe słowo, które określa ich typ. Każde ze zdań zawiera pewien zestaw informacji, takie jak położenie, prędkość, dane satelitarne, status i inne dane wykorzystywane w transporcie morskim i powietrznym. Informacje powtarzają się między zdaniami, ale każdy zestaw jest unikalny \cite{nmea}.

Czujnik wychylenia jest bardzo prostym układem, który poza pinami zasilania posiada pin wyjściowy podający napięcie w przypadku odpowiedniego ruchu modułu.

\begin{figure}

\begin{center}
    \begin{tabular}{ | p{2cm} | p{13cm} |}
    \hline
    Message & Description \\ \hline
    GGA & Time, position and fix type data \\
    GLL & Latitude, longitude\\
    UTC & time of position fix and status \\
    GSA & GPS receiver operating mode, satellites used in the position solution, and DOP values \\
    GSV & Number of GPS satellites in view satellite ID numbers, elevation, azimuth, SNR values \\
    MSS & Signal-to-noise ratio, signal strength, frequency, and bit rate from a radio-beacon receiver \\
    RMC & Time, date, position, course and speed data \\
    VTG & Course and speed information relative to the ground \\
    ZDA & PPS timing message (synchronized to PPS) \\

    \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
	\caption{Tabela przykładowych formatów NMEA \cite{nmea_table}}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{lstlisting}[breaklines]
  $GPRMC,030428.00,A,2232.73995,N,11404.60275,E,0.037,,070314,,,A*7E
\end{lstlisting}
\caption{Przykładowe zdanie GPRMC, \textit{Recommended Minimum}}
\end{figure}

\section{OpenSCAD}
OpenSCAD to oprogramowanie pozwalające na projektowanie obiektów technicznych w 3D, które pozwala na ich opisywanie w sposób programistyczny. Kompilator interpretuje skrypt i na jego podstawie generowany jest model 3D. Dzięki wykorzystaniu zmiennych i funkcji, projekty są w łatwy sposób skalowalne a parametry modyfikowalne. Modelowanie polega w głównej mierze na wykorzystywaniu podstawowych operacji na bryłach do tworzenia złożonych obiektów. Przykładami takich operacji są: \textit{rotate, translate, scale, union, difference} \cite{openscad}.

Program ten został wykorzystany do zaprojektowania obudowy nadajnika i późniejszego wytworzenia na drukarce 3D.


\section{Node.js}
Jako technologię wykorzystaną do napisania strony serwerowej aplikacji wykorzystano Node.js. Wybór narzędzia był kierowany możliwością łatwej implementacji serwera API, który był naturalnym wyborem w przypadku komunikacji różnych platform klienckich z serwerem - jeden kod serwerowy obsługuje połączenia o różnych źródłach.

Sam Node.js jestt dynamicznie rozwijanym i chętnie w ostatnich czasach używanym środowiskiem uruchomieniowym open-source opartym na JavaScripcie. Udostępnia ono narzędzia do tworzenia aplikacji sieciowych: od uruchamiania skryptów po stronie serwera, do obsługiwania aplikacji internetowych. Charakterystyczną cechą Node.js jest asynchroniczność: wykonywanie operacji takich jak wczytywanie plików lub obsługa zapytań do bazy danych nie blokuje dalszego kodu przed wykonaniem. Dzięki temu czas, który w przypadku działania synchronicznego byłby stracony na wykonywanie danej operacji blokującej, jest zwalniany i możliwy do obsługi innych zapytań \cite{nodejs_blocking}.

Dużym atutem korzystania z Node.js jest dostęp do npm, czyli menadżera paczek tworzonych przez społeczność. Jest to oprogramowanie o podobnej funkcjonalności co NuGet Package Manager dla .NET, RubyGem dla Ruby czy też pip dla Python. Paczki dostępne w npm to biblioteki, rozszerzenia a nawet całe frameworki. Obecnie npm posiada największą ze wszystkich menadżerów ilość paczek, których obecnie jest dostępnych ponad pół miliona \cite{module_counts}.

\subsection{Express.js}
Express.js to najczęściej pobierana paczka z npm - ponad 160 milionów pobrań (stan na 8 czerwca 2017) \cite{express_popularity}. Jest to framework dostarczający narzędzi do budowania aplikacji internetowych. Udostępnia takie funkcjonalności jak:
\begin{itemize}
\item obsługa routingu aplikacji do łatwego tworzenia API,
\item funkcje middleware.
\end{itemize}

Poniższy przykład przedstawia stworzenie bazowego routingu:
\begin{lstlisting}{javascript}
app.get('/user', (req, res) => res.send('John Doe'));
\end{lstlisting}
Użytkownik po wysłaniu zapytania HTTP GET na dany adres, otrzyma w odpowiedzi nazwę 'John Doe'. Zmienna \textit{req} to obiekt który przechowuje dane o zapytaniu (nagłówki, treść, adres), a \textit{res} służy do wysłania odpowiedzi.

Wykorzystanie middleware:
\begin{lstlisting}{javascript}
router.get('/user', isLoggedIn, sendUser);

isLoggedIn = (req, res, next) => {
	if(req.loggedIn) {
		next();
	} else {
		res.send('not authenticated');
	}
};

sendUser = (req, res) => res.send('John Doe');
\end{lstlisting}
W powyższym przykładzie funkcja isLoggedIn pełni rolę middleware, czyli pośredniczącej metody będącej kolejnym krokiem w pewnym procesie routingu, w tym przypadku dostępu do danych użytkownika. Wywołanie funkcji \textit{next()} powoduje przejście do kolejnej funkcji w cyklu (w przykładzie jest to \textit{sendUser}).
%tutaj mógłby znaleźć się obrazek obrazujący middleware
\subsection{Inne biblioteki}
Inne warte uwagi biblioteki wykorzystane w projekcie:
\begin{itemize}
\item Passport.js
\item Mongoose
\item Socket.io
\end{itemize}
Passport.js to biblioteka implementująca autentykację użytkowników, dedykowana dla aplikacji opartych o Express.js. Jest sprawdzonym rozwiązaniem bardzo ważnej części oprogramowania, jakim jest bezpieczeństwo logowania i przebieg autoryzacji. Przy pomocy tej biblioteki możliwa jest implementacja logowania się przez strony społecznościowe (Facebook, Google, Twitter) a także tradycyjnie przez email i hasło. 

Mongoose to biblioteka usprawniająca pracę z MongoDB. Baza ta jest elastyczna i nie wprowadza struktur encji w tradycyjnym kontekście baz danych. Jest to duży atut, jednak komplikuje to pracę na modelach z punktu widzenia programisty. Mongoose rozwiązuje ten problem dzięki możliwości tworzenia obiektów o zdefiniowanych polach i ich typach.

Socket.io, wykorzystujący m.in. WebSocket (protokół bazujący na połączeniu TCP), pozwala na dwukierunkową komunikację w czasie rzeczywistym. W rezultacie serwer może wysyłać informacje stronie klienckiej, co w przypadku zapytań HTTP jest niemożliwe bez uprzedniej interakcji klienta. W pracy biblioteka ta jest wykorzystywana do tworzenia powiadomień o niepożądanym ruchu urządzenia GPS.

\section{MongoDB}
Baza danych MongoDB jest nierelacyjną bazą danych (NoSQL)
\section{Angular 4}
Jako narzędzie do stworzenia klienckiej strony aplikacji webowej został wybrany Angular 4. Jest to popularny framework pozwalający na tworzenie tzw. \textit{single page applications} - aplikacji webowych, w których nie występuje efekt przekierowań i przeładowywania strony, a dane zmieniają się automatycznie. Logika aplikacji pisana jest w TypeScript - języku stworzonym przez Microsoft, opartym na JavaScript i wprowadzającym takie funkcjonalności jak typowanie statyczne, klasy i interfejsy. TypeScript wciąż jest transpilowany do czystego JavaScript w celu możliwości uruchomienia przez przeglądarki internetowe, a więc zaletą tego języka jest przede wszystkim wygoda programowania i możliwość wykrywania błędów na poziomie kompilacji.

Angular odznacza się modularnością w tworzeniu aplikacji. Opiera się on na tworzeniu komponentów będących poszczególnymi częściami aplikacji. Komponent steruje poszczególnym widokiem (będącym szablonem HTML), między którym zachodzi zwykle \textit{two-way data binding} - mechanizm pozwalający dynamicznie, w czasie rzeczywistym uaktualniać dane w momencie ich zmiany w szablonie HTML lub komponencie TypeScript.
\section{Ionic}
W ramach projektu specjalnościowego powstała także aplikacja mobilna stworzona za pomocą Ionic. Wybór narzędzia wynika z wykorzystania Angulara przez Ionic, co pozwala na wysoką reużywalność kodu i proste dostosowanie aplikacji do wymagań aplikacji na telefon.
\section{Narzędzia}
\subsection{GIT}
\subsection{Travis}
\subsection{Heroku}

\chapter{Część inżynierska}
Cały system składa się z trzech głównych części:
\begin{itemize}
\item urządzenia lokalizującego
\item serwera API
\item aplikacji klienckich
\end{itemize}

W momencie wykrycia ruchu, urządzenie GPS łączy się z siecią Internet i rozpoczyna przesyłanie informacji o swojej lokalizacji na serwer. Wiadomości wysyłane są w równych interwałach. Serwer w momencie odebrania wiadomości uaktualnia bazę danych i w czasie rzeczywistym informuje aplikację kliencką o niepożądanym ruchu. Użytkownik ma możliwość podglądu obecnej pozycji urządzenia a także przeglądania historii wszystkich jego poprzednich aktywności.

\chapter{Podsumowanie}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
\bibliography{bibliografia} 
%opcjonalnie może się tu pojawić spis rysunków i tabel
% \listoffigures
% \listoftables
\end{document}

